901 S. JOANNIS ETIRYSOSTOMI ΑΒΟΠΙΕΡ. CONSTANTINOP. 809
ηχῆσατε. Ou γὰρ ξ3ή έ.ν-ποΞ!ς. οὐδὲ εἰς *b οὓς διελέγετο «τῶν χυμάτων ἀπήλλαξεν: οὕτω καὶ οἱ tbv διδάσχαλον
αὐτοῖς , ἀλλ ΐΡ ι)*4΄τι?ιιι»*'…τ«**»' ὀρέων , x Θ ταῖς συν- -ῆς οἰχουμένης διασώσαντες, καὶ τὸ αἷμα «b ἑαυτῶν
ΐι;ζαις€ ΐλΐζΐξ . .OU':D fï)- EVTZ-:'?G u;:o).nmäov. ἐκχέαντες ὑπὲρ τῆς ἐχείνου σωτηρίας, κοινοὶ τῆς οἴχου-
ώτώ ΐα11νξ60αωμΐα ( xoazwa? ς ἑτέρως ἐνοῆσαμεν, μένης Όσαν εὐεργέται, &v τῇ περὶ τὸν διδάσχαλον προ-
? i poya'pag ἀχουοντες»ν μὴ S0U*0 YO- — volg τοὺς μαθητὰς ἅπαντας διασώσαντες. Ἵνα — 5k
μίσωμεν, ὅτι ἐπέταξε payaipag χεκτῆσΏαι, &Y ὅτι άθης , ὅτι ob περὶ τὸν ξιδάσκαλον f - "
δ-ὰ τῶν μαγαιρῶν τὴν ἐνεστῶσαν αἰνίττεται ἐπιθουλὴν, Ρ΄.) ά.!]' 2 " -uï '-f . ;δι.λι d :av oU μόνον,
xai ὅτι μέλλτι πάτχειν παρὰ τῶν Ἱουδαίων, ἅπερ ΐ" χαὶ περὶ τῶν ἀδελφῶν τὴν αὐτῆν ἐπεδ.ίκνυντο
ἔπαθε, Kal τοῦτο &x τῶν ἑξῆς ὃΏλον. Εἰπὼν γὰρ, ξ5 ωιαν,.&χουων των έ.ξης..Είπων Υὰρ, 07ΐιν'ες* ὑπὲρ
᾿Αγοράσει uáyatpav, ἐπήγαγε: Δεῖ γὰρ τὰ γεγραµ- "ς Ψυχῆς µου τὸν ἑαυτῶν- ζρόχηΞον ὑπέθηκαν»,
γένα περὶ ἐμοῦ τε.Ιεσθῆναι, ὅτι ἐν τοῖς ἀνόμοις EAo- ἐπήγαγε Μγωξ- Οἷς οὐκ ἐγὼ μόνος εὐχαριστῶ, d AA
γίσθην. Εἰπόντων δὲ ἐκείνων, ὅτι Εἰσὶν ὧδε δύο ud. Χαὶ πᾶσαιαὶ Ἐκκλησίαι τῶν ἐθνῶν. [187] Τί λέγειςς
χαιραι, xaV «b λεχθὲν μὴ αυνιέντων, φησὶν, "Ixavóy  σκηνοποιοῖς, πτωχοῖς χειροτέχναις, οὐδὲν πλέον τῆς ἀναγ-
ἔστι͵ Καΐτοι γε οὐκ Tjv ἱκανόν * εἰ μὲν γὰρ ἀνθρωπίνῃ  Χαίας ἔχουσι τρορῆς, πᾶσαι al Ἐκχκλησίαι τῶν ἐθνῶν
βοηθείᾳ χεχρῆσθαι αὐτοὺς ἐθούλετο, ob µόνον δύο καὶ εὐχαριστοῦσι; καὶ τί τοσοῦτον ol δύο οὗτοι Ἐκκλησίας
τρεῖς, &AX οὐδὲ ἑκατὸν ἦσαν ἱχαναὶ μάχαιραι: εἰ δὰ  τοσαύτας ὠφελῆσαι ἴσχυσαν; ποίαν χρηµάτων εἶχον πε-
οὐχ ἐθούλετο ἀνθρωπίνῃ βοηθείᾳ αὐτοὺς χεχρῆσθαι, καὶ  ϱιουσίαν; ποῖον δυναστείας μέγεθος; τίνα παρὰ ἄργουσε
αἱ δύο περιτταί. ᾿Λλλ' ὅμως [186] οὐχ ἐξεκάλυψε xb παῤῥησίαν; ΧΚρημάτων μὲν περιουσίαν καὶ δυναστείαν
αἴνιγμα« καὶ γὰρ πολλαχοῦ φαίνεται τοῦτο ποιῶν- παρὰ τοῖς χρατοῦσιν οὐχ ἐκέχτηντο: Ó δὲ τούτων ἀἁπάν-
ἐπειδὰν μὴ νοῆσωσι :=δ λεχθὲν, παρατρέχει καὶ ἁγίησι, πων μεῖζον ἦν, προθυµίαν γενναίαν καὶ ψυχὴν πρὲὸς
τῇ τῶν πραγµάτων ἐκθάσει τῶν μετὰ ταῦτα τὴν κατα- ῳχινδύνους παρατεταγµένην μετὰ πολλῆς τῆς περιουσίας
νόησιν τῶν εἰρημένων ἐπιτρέπων λοιπόν: ὅπερ oUv καὶ ῳεἶχον. Διὰτοῦτο πολλῶν εὐεργέται ἐγένοντο xat σωτῆρες.
ἀλλαχοῦ ἐποίησε. Καὶ γὰρ περὶ τῆς ἀναστάσεως αὐτοῦ — Qs o οὕτως ol TO ὄντε: καὶ ο T-ohe ο :
διαλεγόµενος, οὕτω πως ἔλεγε" Λύσατη τὸν vaór 9 YAp οὗτως οἳ πλοντουντες Χά΄ U φοδεεῖς Ὡς ο' ΠΕν.Ε
F - -
τοῦτον, καὶ iv τρισὶ» ἡμέραις ἐγερῶ αὐτὸν. Καὶ ωι.,ωΥ…ς καὶ μεγαλόψνχοι :τά., Ἐκχλησίας ὠφελεῖν δύ -
ὅμως οὐκ ἤδεισαν οἱ μαθηταὶ «b λεγόµενον : καὶ ὅτι o)x — VYv ἄν. Καὶ μηδεὶς παρᾶάδοξον εἶναι νοµιζέτω xb λε-
Άδεισαν, 6 εὐαγγελιστὴς ἐπεσημήνατο, λέγων- "Oce δὲ Ὑόμεναν: ἁληθὲς γάρ ἔστι, καὶ ἀπ' αὐτῶν δείκνυται
ἀνέστη ὁ ᾿Ιησοῖς, córe ἐπίστευσα» τῷ 1όγῳ αὑτοῦ, τῶν πραγµάτων. "O μὲν γὰρ πλούσιος πολλὰς ἔχει τοῦ
καὶ τῇ Γραφῆ. Kai πἆάλιν ἀλλαχοῦ: Οὐδὲ γὰρ ᾖδει-  παραθλάπτεσθαι τὰς λαθάς. Δέδοιχεν ὑπὲρ οἰκίας, ὑπὲρ
σ , ὅτι δεῖ αὐτὸν ἐκ νεκρῶν» ἀναστῆναι. οἰκετῶν, ὑπὲρ ἀγρῶν, ὑπὲρ χρημάτων,, μή τις αὐτόν x«
δ 'Αλλὰ τὸ μὲν ζῆτημα ἱκανὴν ἔχει τὴν λύσιν: ἡμεῖς «ούτων ἀφέληται. Kak τὸ πολλῶν εἶναι κύριον, πολλῶν
δὲ ἐπὶ τὸ λειπόμενον τῆς προσρήσεως * μέρο; τὸνλόγον εἶναι δοῦλον ποιεῖ, 'O µέντοι πένης. εὔζωνός τις v
ἀγάγωμεν. Τί ποτ ov ἐστι τὸ ]εγόµενον, χαὶ πόθεν α másag ταύτας ἀποθέμενος τὰς λαθὰς, Muv ἐστὶ
εἰς ταῦτα ἐξέδημεν;, Ἐμακαρίζομεν τῆν Πρίσκιλλαν - μ l E l Y πάντων ἐξ- C
καὶ τὸν ᾿Ακύλαν , ὅτι αυνῴχουν τῷ Παύλῳ,, ὅτι καὶ τὸν — P πνοων, π"ψυχήν χει γενναιαν, xar i v Γν-
τρόπον τῆς ατολῆς , xai τὺν τρόπον τῶν ὑποδημάτων, ΐιιπάµενος ξ΄ςοιως ἅπαντα πράττει τὰ …ά…Ξ τὰς
καὶ τὰ ἄλλα ἅπαντα μετὰ ἀκριδείας αὐτωῦ κατεµάν- Ἐκκλησίας ὠφελεῖν, κἂν ἑλέγξαι δέῃ, κἂν ἐπιτιμῆσαι,
θανον. Ἑντεῦθεν τὸ ζήτημα ἡμῖν ἐτέχθη τοῦτο. Ἓζη- Χἂν μυρίας && τὸν Χριστὸν ἀναδέξασθαι ἐπαχθείας *
τοῦμεν γὰρ, τίνος ἕνεχεν, τοῦ Χριστοῦ ἀπαγορεύοντος Χαὶ ἐπειδῆὴ ἅπαξ τῆς ζωῆς ὑπερεῖδε τῆς παρούσης,
μηδὲν ὅλως ἔχειν, &b μὴ µόνον ἱμάτιον, ἐφαίνοντο καὶ — mávza ῥᾳδίως καὶ μετὰ πολλῆς ποιεῖ τῆς εὐκολίας. Τί
ΞτοδξήµαΞα ζ1ι ς>ελένΡν Ηθντ;-€- ;Ξΐ" έ.λζ6Υ0ΐ &r-. γὰρ καὶ δέδοικεν, εἰπέ µοι; Μή τις αὐτοῦ τὰ χρήματα
ειξεν, ὅτι ob παραθαίνοντες τὸν νόµον, 1 - "AXX οὗ Üc » $
&pa τηροῦντες 1:ορύτοις Ρ.χρΞντο 1'ζδτα a *ïz,'o;::- &:pä).v,;':at, AXX οὗκ ξστι τοῦτο Ηπ'εϊΥ. :Λλλ& μὴ τῆς
: V T V. πατρίδος ἐκπέση; 'AXAà πᾶσα dj ὑπ' οὐρανὸν πόλις
οὐκ εἰς περιουσίαν χρημάτων ὑμᾶς ἀλείσουτες, οὐδὲ ὑτῶ ἐστιν«, "AXX μὴ «5 $- αὐτό
παρακαλοῦντες πλείω τῆς χρείας κεχτῆσθαι, dXX ἵνα '' ἐστιν". Α …,| της τρυφής αὐτὸν τὶς περικόψῃ
ἔχητε πρὺς τοὺς ἀπίστους ἀντιλέγειν τοὺς διαχλευάζον- >ια!..':ης δορ Ὀφορ'ας ; A)').& καὶ τούτοις ἅπααι χαίρειν
τας τὰ ἡμέτερα, Kal γὰρ 6 Χριστὸς λύσας τὸν πρότερον εἰπὼν , Év οὐρανῷ πολιτεύεται, καὶ πρὸς τὴν µέλλουσαν
νόµον, οὐχὶ οἰκίας , οὐδὲ ἀνδράποδα, οὐδὲ κλίνας, οὐδὲ ἐπείγεται ζωῆν. Κἄν αὐτὴν ἐπιδοῦναι δέῃ τὴν ψυχὴν .
ἀργυρώματα, οὐδὲ ἄλλο τι τοιοῦτον οὐδὲν ἐχέλευσεν — xal tb αἷμα εἰσενεγχεῖν, οὗ παραιτ-ήσεται. Ἐντεῦθεν ὁ
ἔχειν, ἀλλὰ τῆς ἀνάγκης ἀπηλλάχθαι τῶν πρότερον εἰρη- τοιοῦτος xal πυράννων, καὶ βατιλέων, καὶ δῆµων, καὶ
μένων. Kal ὁ Παῦλος δΐ, οὕτω υρύγει λέγων: "Exyor- πάντων ἐστὶ δυνατώτερός τε καὶ εὐπορώτερος. Kai ἵνα
"ς ψ€ξάς …ι). σ ΐζα3µατα;ί τούτοις ξ…ΐΡΞσ ζ7Ψ Ó- μάθῃς ὅτι οὗ χολακεία «b λεγόµενον, ἀλλ᾽ ἀληθῶς , οἱ
ΐθ ᾱ- 4 γάρ περιττῶν της χρξίας εἰς τοὺς ὑξοβένους μηδὲν χεκτηµένοι, οὗτοι μάλιστα πάντων ἐλευθεροττο-
ναλίσχεσθαι δεῖ: χαθάπερ οὖν καὶ οὗτοι ἐποίουν, Πρἰ- iv 8 ' àv. m5 λού x τὸ
σχιλλα καὶ ᾿Αχύλας. Διόπερ αὐτοὺς ἐπαινεῖ καὶ θαυ- ΐ΄"ν,…"1…τ ) c.ov. πλουσίος "".τ ν καιρὺν ἦσαν
μάζει, χαὶ μέγιστον αὐτῶν συντίθησιν ἐγκώμιον. El- Ηρ' 909 πόσοι Ρυνασται; ίς τ::ρτ*|λ!)εν1'ε!ς μέσον ;
πὼν γὰρ, Ἀσπάσασθε ΠρίσκεἹ.1αν καὶ 'AxoJAay τοὺς "Ξ π.ε-=!µησε- u ':updvvqi; τίς ,W',WEV aöv.xouy..ävov.; :
συνεργούς µου ἓν Κυρίῳ, καὶ τὴν αἰτίαν τίθησι τῆς — 70 « τοῦ Θεοῦ νόµοις; Τῶν μὲν εὐπόρων οὐδείς« 6
τοιαύτης ἀγάπης. Ποΐαν ob ταύτην; Οἴτινες ὑπὲρτῆς — Ub τὲἐνης καὶ πτωχὸς, 6 μὴ κλίνην, μήτε τράτπεζαν,
ψυχῆς µου, φησὶ, τὸν ἑαυτῶν τράχη.Ίον ὑπέθηκαν, μὴτε στέγην ἔχων, Ó τῆς ἐρήῆμου πολίτης Ἰωάννης,
Οὐκοῦν διὰ τοῦτο αὐτοὺς ἀγαπᾷς xai φιλεῖς, ἴσως εἶποι οὗτος µόνος xal πρῶτος μετὰ παῤῥησίας ἀπάσης
« b; Μάλιστα μὲν οὖν : εἰ καὶ τοῦτο µόνον ἣν, ἀρκοῦν — «by τύραυνον ἤλεγχε, καὶ τοὺς µοιχαλίους ἐξεκά-
ἐγχώμιον ἣν. Ο0 γὰρ τὸν στρατηγὸν σώσας, τοὺς ατρᾶ- υπτε γάµους, καὶ παρόντων ἀπάντων καὶ ἀκουήν-
ΐώτας &έσωσε; ἄν᾽ 6 -:bx; l:tp(öv &::7-7-1:546 τῶν κιν- — πων, τὴν καταδικάζουσαν αὐτὸν ἐξέφερε ψῆφον. Kai
ύνων, τοὺς κάµυνοντας εἰς ὑγείαν ἐπανῆγαγεν: ὁ τὸν , " 3 1 . 2 tT -
χυθερνήτην ἐξαρπάσας τοῦ κλύδωνος, «b πλοῖον ὅλον π:ρζξ ss δὲ …ίΖ: μζας …*έ? ᾽ ΐ'ζ μηλωτῆς
* Sic Coislin. tecte. Ia Morel. '|τΈ΄'ην; ῥήσεως, perperam. μηθὲν. κεκτημένος v, ν ἀπεθῆ καὶ παράνοµον
b Forte tegendum ἴσως εἶποι τις &v. * Savil. in marg. ἀλλὰ µίαν εἶναι νοµίζει τὴν ἄνω.
